<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>チラシのうら</title>
    <description>言いたいことを言いたいだけ。</description>
    <link>https://ju-uq.github.io/</link>
    <atom:link href="https://ju-uq.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 23:31:00 +0900</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Aug 2018 23:31:00 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.7.3</generator>
    
      <item>
        <title>適度なストレスってなんだろう</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;適度なストレスは生活にメリハリをつけてくれるもの&quot;&gt;適度なストレスは生活にメリハリをつけてくれるもの&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;適度なストレスは生活にメリハリをつけてくれるもの。
でも、どれくらいが「適度」なのだろうか。
これって、言葉のずるさだと思う。
簡単に「適度なストレス」とは言えるけど、実際のところ、それがどれくらいなのか分からないのだから。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;きっと、人それぞれに「適度」があるのだろう。
問題は、どうやって自分にとっての「適度なストレス」を見定めるか。
その方法が知りたい。
それが分かれば、きっとラクになることが増える。
できれば、ストレス過多になったときにどうすればよいかも合わせて（この文章が長くなったので、それは次回の宿題にした）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ストレスが増えると余裕がなくなる&quot;&gt;ストレスが増えると、余裕がなくなる&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ストレスが増えると、余裕がなくなる。
特に、精神的な余裕は目に見えないから、「余裕がなくなった」ことにさえ気付けないもの。
だから「ちゃんと余裕を持っていたい」と意識しておくことが大事。
端的に言えば「自分を客観視する時間を確保する」ということだと思うけれど、具体的には、たとえば「今の自分はどれくらい余裕がないかを10段階で表現してみる」とか、「ひとに自分のことを話そうとしてみる」とか。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余裕のなさを数値で表現して許容量を測る&quot;&gt;余裕のなさを数値で表現して許容量を測る&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今の自分はどれくらい余裕がないかを10段階で表現してみるとき、その評価基準は「過去の、ストレスフルだったけれど何とかやり抜けられたとき」を10だとして。
10を超えても、何とかやり抜けられたなら、それは自分が成長したのだろう。
評価基準をアップデートすればいい。
大切なことは「余裕があるかな」と自問する余裕を作ること。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;近況を話してみて許容量を測る&quot;&gt;近況を話してみて許容量を測る&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;誰かに自分のことを話そうとしてみる。
自分の中から外に、言葉を吐き出してみる。
余裕がないときにそれをしてみると、思いのほか「余裕のなさ」に気付けるもの。
ブログや紙に書いてみるのもいいけど、やっぱり誰かに話を聞いてもらえる方がよい気がする。
（文字通り「誰か」という客体がいて、その意見は主体からは得られないわけだから。）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余裕がないと余裕がないことすらに気付けなくなる&quot;&gt;余裕がないと「余裕がないこと」すらに気付けなくなる&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;精神的な余裕がなくなると、こういう「客観視する時間を持つこと」すら忘れちゃうもの。
だから、普段から「客観視する時間を持つこと」をルーチン化しておくことがポイントになるのだと思う。
朝や夜に歯を磨くとき、今日（明日）の予定を見直すとき、お風呂に入っているとき。
そういう、毎日している動作に組み込んでおくことがポイント。
ひとに自分のことを話そうとしてみることをルーチン化することは一人では難しいけれど、パートナーや同僚と一緒にやってみるとよいかも（この文章を読んでもらって、明日から始めてみるとかどうでしょう？）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毎日、少しずつ。
人生は、その積み重ね。
あと、たまの大掃除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（この文章は、堀北祐司さんの『世界一簡単！「ストレス」と上手につき合う方法』という本を読んで、自分なりに考えてみたことを書いています。
著者のコールセンター勤務経験に基づいて書かれていて、コールセンターという職場上、対人関係におけるストレスがその根底にあるように感じられました。
科学的なアプローチと言うよりは、著者の経験則が基調になっていました。）&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 May 2018 00:22:00 +0900</pubDate>
        <link>https://ju-uq.github.io/%E8%80%83%E3%81%88%E4%BA%8B/what-is-appropriate-stress/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ju-uq.github.io/%E8%80%83%E3%81%88%E4%BA%8B/what-is-appropriate-stress/</guid>
        
        <category>ストレス</category>
        
        <category>生き方</category>
        
        
        <category>考え事</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
